傻仔買港股，多數跑輸大市

股票投資（一）／落雨人／2019年1月24日

Wordpress：
Facebook：

投資者想要賺到市場回報並不難，只要買入目標市場的追蹤指數基金便足夠。然而，部分投資者想要得到的並不只是市場回報，而是超越市場回報。某程度上，所有市場參與者都想要「跑贏大市」，但這情況卻是不可能會實現的，因為市場就是所有市場參與者，市場是不能跑贏市場的。因此，實際投資世界中，真正「跑贏大市」的人只是極小數，大部分投資者都只是陪跑，甚至「跑輸大市」。

只有小數人擁有真正的投資能力，而只有這小數人可靠自己的能力持續跑贏大市。沒有這「投資能力」的投資者若嘗試憑個人實力進場投資，結果很大可能是蝕錢。因此，在投資股票前，我認為所有投資者都要認清自己，不要高估自己。人是有惰性的，大部分人都想發達，但卻又不想付出。這些人投資股票時，只會嘗試尋找最簡單直接的方法，但卻又以為自己很有方法。實際上，股票投資充滿著不確定性，世上沒有任何一套工具可以保證100％賺錢。

以價值投資為例，價值投資者的投資策略，在某程度上，就是買入被低估資產並等待市場調整。問題是，市場調整需時，時間長短已經是一個問題。若低估所造成的潛在回報為50％，在一年內股價被調整，投資者便賺到50％，非常豐富；但若調整在十年後才出現，投資者便只賺到4％－5％的年度化回報，部分投資者更可能會在調整前失去耐性離場。這又帶出了另一個難題，投資者在等待的時候，是不會知道還要等多久，以及調整是否真的會出現。這問題只能透過投資者的個人能力和經驗來解決，因為世上並不存在一條公式，去計算出最完美（optimal）的等待時間，而調整到底會否出現亦只有未來人才會知道。在很大程度上，這等候過程已是一種煎熬，未來的不確定性會令投資者感到忐忑不安，放棄亦是人之常情。若投資者願意等待，這投資操作又會有著另一個問題。十年的時間其實很長，當初的低估可能會因未來事件的出現而消失。例如小落發現了一間電力公司的價值為每股＄100，但現價只為每股＄50，於是進場作價值投資；但數年後，當地政府有新政策推行，容許新的電力公司加入市場，以致電力公司的護城河優勢被削弱，價值下跌至＄60，小落的潛在利潤便會大減。我想表達的並不是價值投資並不可行，而是大多數的投資策略，都充滿著不確定性。投資者若只懂得準確計算價值而不懂得應對價值的變化，要跑贏大市絕非易事，而投資者只懂得準備計算價值而欠缺持貨能力，又未必可以賺到豐富的利潤。簡而言之，股票投資並不是多閱讀多操作便會成功的。

談到跑贏大市的難題，我認為可以參考一下The Most Important Thing Illuminated by Howard Marks當中的一句句子：

「The problem is that extraordinary performance comes only from correct non-consensus forecasts, but non-consensus forecasts are hard to make, hard to make correctly and hard to act on.」

要堅持與眾人不同的意見是違反人性的。理論上，只有小數人可以有著離群的想法，因為當大多數人都有離群的想法時，這離群的想法便已是大眾的想法。當所有人都看淡市場時，相關資產的價格便會大跌，若投資者有著出眾且正確的看法，願意在大熊市所造成的股票大減價時段進場，便可在牛市來臨時賺到豐富的回報。問題是，「牛市有時熊市有時」這想法只適用於大市走趨。投資個股時，投資者的看法的準確性對其回報有著重大的影響。因為相關資產可能並沒有被市場低估，只是相關資產實屬垃圾。因此，投資者在進場投資個股時，只有兩個情況需要面對：（一）離群而且正確，賺個盤滿缽滿；（二）離群但錯誤，蝕錢並被眾人恥笑。前者可讓投資者跑贏大市，但後者卻沒有人會想面對。後者的結果便是其一導致市場上只有小部分人願意作出離群行為的原因。

股票市場的參與者可以分為兩類：（一）離群；（二）羊群。若然投資者深知自己是屬於「羊群」的話，我認為這類投資者沒有必要投資個股，因為投資者沒有離群的看法是不能跑贏大市的，所以直接投資ETF賺取市場回報便已足夠。至於第一類參與者，我認為可以再細分為兩類：（一）有能力的離群者；（二）神仙魚。若投資者並沒有股票投資所需的能力，進行個股投資操作無疑是「神仙魚橫渡大海」。因此，只有「有能力的離群者」才是可從股票市場中賺到「跑贏大市」回報的一群人。

與其幻想自己是「有能力的離群者」，我認為視自己為「神仙魚」是較保守的想法。不過，人總是不理性的，雖然我知道自己並沒有一定的「投資能力」去長線跑贏大市，但有時候仍會想進行一些個股操作，證明自己的看法。因此，為免自己的不理性行為導致自己中伏，我認為資產配置是最有效的方法。到底自己是「有能力的離群者」，抑或「神仙魚」，只能透過股票投資的長線回報反映出。目前來說，我只會將個股投資當作興趣，並限制個股投資在我的投資組合中的比重。

－－－－－ 筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

近排嘗試使用StockViva，有興趣可以追蹤下：

沒錯，就算係買有質素既股票，要等佢價值回歸真係會忐忑不安。

咁你計過度過，覺得係對的，就要畀啲信心

佢唔郁 悶下悶下咁等都算
一路等一路跌真係攞命

講就易

內容同樓豬名字符合

真係咁就應該要加碼

理論上係
但只有小部分人可以堅持到

lm

好似青衣居屋個阿伯咁
買1號ipo收息變過億身家

唔知下一隻會係邊隻

人生贏家

加完重磅左繼續跌真係喊都無謂
所以我都係傾向起有波幅時做下出入操作獲利減下均價多過SH

預計未來太難了，愈遠愈多不確定性

所以短炒都有短炒嘅優勢

同意你，我都試過溝淡，但最後都係平手離場

跌要加碼真係理論上可行

唔好俾妓者誤導
佢有呢個錢買1仔+其他股轉買其他一樣變過億身家 ，佢係食正香港黃金時代先咁發

買到冇錢仲跌

宜家嘅香港，就好似畀人玩左十四圈嘅大富翁，普通人每行一次就交一次租

果個年代比較多未成熟嘅實業股
但現時叫做未發長成熟就得返啲科技股

月供

有時就算睇岩咗
越溝越跌 10個有9個都會走

我會選擇中長線持有優質

同意最後果句

之前都有新聞
中國有條友好早買入ZTE 賺咗好多
點知一個禁令

敵不過變幻時

我的策略是兩者都有，三成短炒

六成中長線

Btw,有無優質股介紹？

又有新文章

有朋友告訴我、十個玩股票、七個輸、兩個和、得一個贏。

而佢自己屋企係開股票行、佢算是低調本地富二。佢講乜自己諗吓。

正常，創業都得4%人成功

公用股無敵

1038

贏果個仲要可能係賺到錢但輸大市

好似的士個標今跳

我覺得7個輸係輸大市
股票市場唔係零和應該唔會咁多人輸錢

輸大市都好多種

可否理解為贏嗰兩個贏咗輸嗰七個嘅錢？

動物/期 果啲先係，而且中間有好大比例係發行商食左

2，3，11

3號我都有買

樓主，ETF 除咗 QQQ, SPY 之外有咩好推介

VPU VT

如果中長線持有長和系
點解唔月供1號仔
你之前先話買1仔等於間接揸埋1038

1唔岩價

樓主講唔講下持倉面對波動影響時嘅心態應對方法
其實好好多時都係敵唔過心魔

寫緊

好多時真係心態決定一切

心態決定境界

樓主不斷推廣正確既投資心態係好事

支持自己

倒返轉就正確
港股多傻仔玩

好多天真傻仔見人賺到錢就入場

巴打有買？

我同意apple買唔過

一來我已無心再換蘋果手機

貴又無特別

但買tesla岩 唔代表買apple會錯

VHT都唔錯，學綠角話齋醫療保健嘅野攻守兼備

睇下幾錢買啦

留意下先
好似幾正

有無貨 咩價

我手動月供緊

平均價呢
咩平台供

先感謝樓主分享
如果可以講一講啲數據點計出嚟會好啲，有啲個股文章用折現率計唔返現價。

樓豬係咪唔駛返工
日日咁多時間出文

岩岩今個月先開始咋

用緊firstrade

遲啲會多啲step

聖誕一日寫三篇 而家可以頂到情人節

我都想供
返去計計條數先

好心啦
個post d論點俾人屌到上天係度取暖

有一點我認同

巴菲特嘅眼光未必適用新經濟

巴菲特贏左4-50年..唔明啲人參與股票幾年有啲斬獲..就屌7人地過氣

唔買港股港股就真係傻仔，恒生指數P/E 差唔多10倍，低估得好緊要。
巴老都要話買中國市場股票，連登仔走去懶醒

中國股市仲平

成班傻淡又慘miss 2500點

短炒靠唔住

之前唔係有人話跌穿25000點
宜家27000啦垃圾
又話假升引人入市呀笨

兩睇啦

樓主英文唔差既話就睇下APPL 年報先。呢間公司完美展現咩叫oligopoly ，品牌優勢，(gross margin 40%)，規模優勢(年賺595億美元，R&D 只佔revenue 5%)。

唯一問題係價錢唔平，只屬合理。

利申：148蚊有貨，跌過150蚊會再買

現價幾多

遲啲睇下再寫下先
華為手機被打壓可能為蘋果帶來機遇

但蘋果長線增長空間我覺得有限 除非佢有新搞作啦

已經無咩眼前一亮嘅嘢

無眼前一亮既產品唔緊要，最緊要係有一份眼前一亮既業績。蘋果增長引擎將會係軟件服務，同未來5G 世代既個人電子產品替換潮

吉列有無眼前一亮既刀片？可口可樂有無眼前一亮既飲品？Microsoft 有無眼前一亮既軟件？全部都無，但佢地都有一個共通點： 壟斷
憑著蘋果既品牌同規模，我相信佢繼續會壟斷市場 (APPL 2018 年繼續係手機市場佔7成利潤 )

樓主30年前是但放10萬8萬落去以上是但一隻股，E家你同你既下一代都唔洗憂了

NVDA 算唔算 Monopoly

你有道理
但直接買相關行業ETF又如何呢

科技股係winner take all 既世界，只會簡勝者

個人好怕科技股 幾十年前kodak都算係科技股黎

Lm

Kodak 同 APPL 係無得比

Apple有樣野係前面啲衰落既公司冇既，佢已經靠iphone打造左一個自己既生態系，好似M$靠window 同office，apple唔駛有咩創新，keep住做佢最頹都只會係第2個m$，唔會係第2個nokia

APPL 係咩

合理

但哩類股多數有premium
尤其美股現時有啲貴

幾十年前好多投行都有買Kodak
話係believing America

kodak 真係慘。。。。俾時代淘汰。。。。。。

無知

我剩係識 AAPL

可以上網搵下
有個年代有好多投行成立組合 好似係打完仗定唔知點 個個都相信美堅利 組合當中包括好多當時嘅大型企 投資目標係美國前景一片光明＋美企巴閉無得頂

最後好多都抑衰退咗

AAPL 食春藥，上呀

Apple雖然好努力經營一個由家居伸延到辦公室嘅生態圈，但重點係多數人停咗喺iphone，ipad都叫多，mac book就得返唔多嘅專業人士，去到apple智能家居嘅產品我諗只有真apple迷先會用

咁個生態圈市場唔係只係睇電話，正如microsoft，最殺食係啲連一個高階嘅廣告版都裝咗windows，我覺得apple未做到一統天下

Apple ICloud 好過Microsoft

i☁️ 好垃圾
用 Google One 啦

咩黎 月費？

咪即係 Google Drive 系列囉

人哋改咗名啫

樓主咁早推post